\Large

  К настоящему время построено и эксплуатируется довольно большое число
достаточно крупных телескопов общего и специального астрофизического
назначения с диаметрами главного зеркала от одного метра и выше. Подавляющее
количество телескопов общего назначения построено по схеме Ричи-Кретьена
(см. главу 3), предложеной еще в начале двадцатого века. В те времена
фотографический способ регистрации изображений был единствено возможным,
если не считать визуального. Для фотографического способа телескопы системы
Ричи-Кретьена подходили почти идеально. Они давали великолепное достаточно 
большое поле в своем вторичном фокусе, доходившее у некоторых инструментов
до нескольких градусов. В линейной же мере оно достигало десятков сантиметров
у самых крупных инструментов. 

  Однако, с появлением в 70-х годах двадцатого века приборов с зарядовой связью 
(т.н. ПЗС матриц), обладающих, по сравнению с фотоэмульсиями, лучшими
характеристиками и удобством эксплуатации, фотографический метод начал
отходить на задний план. Но тут у фотопластинок оказалось одно большое
преимущество - их размер. Так, если на 5-ти метровом Паломарском телескопе
использовали пластинки размером 30х30 или даже 50х50 сантиметров \cite{scheglov},
то максимальный размер изготовленной ПЗС матрицы на момент написания этой
работы составляет менее 2х2 сантиметра.

  Использование такого приемника излучения в кассегреновском фокусе имеет
мало смысла из-за того, что на ПЗС матрицу попадет лишь небольшой участок неба
(не более нескольких десятков секунд у крупных инструментов). Для панорамной
съемки протяженных объектов и больших звездных полей разумнее всего установить
матрицу в прямом фокусе светосильного главного зеркала телескопа.

  Однако, в общем случае, главное зеркало телескопа не может обеспечить
сколь-нибудь большое поле зрения в своем фокусе, которое сильно ограничивается
аберрациями. Так, при относительном отверстии 1/3, удовле\-тво\-ри\-тельное
по качеству изображения поле параболического зеркала в лучшем случае не
превосходит нескольких дуговых минут (или даже секунд у некоторых крупных
инструменов).

  Еще в 30-х годах двадцатого века астрономы начали изготавливать и применять
линзовые корректоры к главному зеркалу телескопа, в некоторой мере устраняющие
его аберрации \cite{michel_2}. С тех пор предложено немалое количество различных
вариантов корректоров, как сложных, так и простых. Однако, те из них, которые
давали хорошие результаты, содержали много линз, часто разного сорта стекла, либо
их линзы имели сложные асферичиские поверхности, либо давали не вполне
удовлетворительное исправление аберраций при простой конструкции.

  В данной работе автор попытается разработать корректор, удовлетворяющий
следующему простому критерию: максимальная простота конструкции и изготовления 
при удовлетворительном качестве изображения на достаточно большом поле.
Конкретное применение полученный корректор может найти в уже существующих
и еще только строящихся астрофизических телескопах Одесской обсерватории.

  Работа построена из нескольких частей. Сперва мы кратко рассмотрим основные
виды аберраций оптического изображения, затем проведем обзор и сравнительный
анализ наиболее интересных из существующих линзовых корректоров, кратко опишем
ма\-те\-ма\-тический аппарат расчета оптических систем и их исследования, и,
наконец, проанализируем расчитаные автором корректоры для пара\-боли\-ческо\-го
и ги\-пербо\-личес\-кого главного зеркала телескопа.




