\Large

  Основные вычисления оптической системы ведутся для определения
качества изображения, даваемого ею, и его оптимизации. Качество есть
функция аберраций. Значение аберраций дает, в первом приближении, теория
третьего порядка. Общее выражение их поперечных составляющих имеет следующий
вид: 
\\

\begin{eqnarray}
\label{eq:m1}
   -2n_i'\alpha'_i\Delta y'_i
   = \frac{\sigma _p(\sigma _p^2+\rho _p^2)}{\alpha _p^3}S^k_I 
   + \frac{(3\sigma _p^2 + \phi _p^2)\omega _q}{\alpha _p^2\beta _q}S^k_{II}\cr
   + \frac{\sigma _p\omega _q^2}{\alpha _p\beta _q^2}(3S^k_{III}+J^2S^k_{IV})
   + \left(\frac{\omega _q}{\beta _q}\right)^3S^k_V 
\end{eqnarray}
\\
\begin{eqnarray}
\label{eq:m2}
   -2n_i'\alpha'_i\Delta x'_i
   =\frac{\phi(\phi _p^2+\sigma _p^2)}{\alpha _p^3}S^k_I
   +2\frac{\phi _p \sigma _p  \omega _p}{\alpha _p^2\beta _q}S^k_{II}\cr  
   +\frac{\phi _p \omega _q^2}{\alpha _p\beta _q^2}(S^k_{III}+J^2S^k_{IV})
\end{eqnarray}
\\

где $\Delta y_i'$ и $\Delta x_i'$ - поперечные составляющие аберраций в
меридиальной и сагиттальной плоскости в $i$-том пространстве; $n_i'$ - показатель
преломления $i$-той среды; $\alpha_p$ - угол первого параксиального луча с
оптической осью системы в $P$-том пространстве; $\beta _q$ - угол второго
параксиального луча: $\sigma _p$ и $\phi _p$ - апертурные углы в $P$-том
пространстве; $\omega _q$ - полевой угол в $Q$-том пространстве; $J$ - это
инвариант Лагранжа-Гельмгольца; $k$ - число поверхностей в системе; 
$S_I \ldots S_{V}$- коэффициенты аберраций, т.н. суммы Зейлеля.

  Суммы, от I по V, пропорциональны, соответственно,
сферической аберрации, коме, астигматизму, средней и сагиттальной
кривизне поля и дисторсии. Суммы VI и VII - хроматизму положения и
увеличения.
\\

\begin{eqnarray}
\label{eq:m3}
S_I = \sum^kh(P+B)
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m4}
S_{II} = \sum^ky_i(P_i+B_i) - J\sum^kW_i
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m5}
S_{III} = \sum^k\frac{y^2_i}{h_i}(P_i+B_i)
        - 2J\sum^k\frac{y_i}{h_i}W_i
        + J^2\sum^k\frac{1}{h_i}\Delta _i\frac{\alpha}{n} 
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m6}
S_{IV} = \sum^k\frac{1}{h_i}N_i
\end{eqnarray}
%
\\

\begin{eqnarray}
%\label{eq:m7}
S_V = \sum^k\frac{y^3_i}{h^2_i}(P_i+B_i)
    - 3J\sum^k\frac{y^2_i}{h^2_i}W_i
    + j^2\sum^k\frac{y_i}{h^2_i}(2\Delta _i\frac{\alpha}{n}+N_i)-
\nonumber
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
\label{eq:m7}
    - J^3\sum^k\frac{1}{n^2_i}\Delta _i\left(\frac{1}{n^2}\right)
\end{eqnarray}
\\

  Здесь $h_i$ - высота первого вспомогательного луча в $i$-том пространстве;
$y_i$ - то же самое для второго вспомогательного луча.

  Далее,
\\
\begin{eqnarray}
\label{eq:m8}
P = \left(\frac{\alpha'-\alpha}{\frac{1}{n'}-\frac{1}{n}}\right)^2\cdot
    \left(\frac{\alpha'}{n'}-\frac{\alpha}{n}\right)
\end{eqnarray}

и

\begin{eqnarray}
\label{eq:m9}
B = -e^2\cdot\left(\frac{n'\alpha'-n\alpha}{n'-n}\right)\cdot
    (n'-n)
\end{eqnarray}
\\

  где $e^2$ - квадрат эксцентриситета поверхности второго порядка.

  Дальше: 

\begin{eqnarray}
\label{eq:m10}
W = P \cdot \frac {\frac{1}{n'}-\frac{1}{n}} {\alpha'-\alpha}
\end{eqnarray}
и
\begin{eqnarray}
\label{eq:m11}
N = \frac{\alpha'n'-\alpha n}{n'n}
\end{eqnarray}
 
  Наконец, инвариант $J=n'_pf\beta _i$ (он равен единице). Здесь $f$ - фокусное
расстояние, его всегда также приравнивают к единице. Кроме того, $h_i=1$
и $y_i=0$; $\alpha _i=0$; $\alpha'_i=1$; $\beta _i=1$.
\\

  Вот такие громоздкие формулы дают возможность самым быстрым образом
получить информацию относительно качества изображения системы; перед
их употреблением нужно, однако, еще вычислить значения первого и
второго угла в каждом пространстве. Для этого вначале следует
расчитать ход обоих лучей в пространствах по формулам нулевой
(Гауссовой) оптики:
\\


\begin{eqnarray}
\label{eq:m12}
h_{k+1} = h_k - d_kU_{k+1}
\end{eqnarray}
где
\begin{eqnarray}
\label{eq:m13}
U_{k+1} = \frac{n_kU_k+\frac{h_k}{R_k}(n_{k+1}+n_k)}{n_{k+1}}
\end{eqnarray}
\\
  
  $R_k$ - радиус кривизны $к$-той оптической поверхности. Если $U$ - это 
$\alpha$, то $h$ - это таки $h$, а если $U$ - это $\beta$ ,то $h$ - это $y$.
Таким образом, формулы (\ref{eq:m12}) и (\ref{eq:m13}) позволяют расчитать
и первый и второй луч, а дальше, пользуясь формулами (\ref{eq:m1}) - (\ref{eq:m11}),
получить отклонение изображения точки от идеального случая - на фокальной
поверхности. 
 
  При разработке новой, еще не имеющей никакого приближения, схемы, нужно
постараться сразу как можно лучше исправить аберрации, для этого следует
приравнять все (или некоторые) суммы Зейделя к нулю, что и делаем, решая
соответствующую систему уравнений.

  Однако, вопреки громоздким вычислениям,
мы получаем лишь очень приблизительный результат, не более, чем первое
приближение. Еще более трудозатратен
процесс расчетов аберраций по строгим формулам, поэтому его проводят
когда имеют хотя бы приближенный результат. Для таких вычислений есть
разная математика, но наиболее удобны для программирования и быстры
для ЭВМ формулы Федера.

  Луч в схеме расчетов Федера определяется с помощью следующих формул:
\\

%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m14}
l = (d-x)X + yY + zZ
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m15}
M_x = x + lx - d
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m16}
M^2 = (x-d)^2 + y^2 + z^2 -l^2
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m17}
Q = \sqrt{X^2 + c^2e^2M^2_x + 2cM_x - c^2M^2(1 - e^2X^2)} 
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m18}
L = l + \frac{cM^2-c^2e^2M^2_x-2M_x}{X(ce^2M_x+1)+Q}
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m19}
x_i = x - d + LX
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m20}
y_i = y + LY
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m21}
z_i = z + LZ
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m22}
D = \sqrt{1+c^2e^2(y_i^2+z_i^2)}
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m23}
\cos{i} = \frac{Q}{D}
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m24}
\cos{i'} = \sqrt{1-\left(\frac{n}{n'}\right)^2\left(1-\cos^2{i}\right)}
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m25}
g = \cos{i'} - \frac{n}{n'}\cos{i}
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m26}
X_i = \frac{n}{n'}X - g\frac{c(1-e^2)x_i-1}{D}
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m27}
Y_i = \frac{n}{n'}Y - g\frac{cy_i}{D}
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:m28}
Z_i = \frac{n}{n'}Z - g\frac{cz_i}{D}
\end{eqnarray}
\\

  Символы $x$, $y$, $z$ без индексов - это соответствующие обозначению координаты
или направляющие косинусы (большие буквы) до преломления или отражения, а с
индексом (') - после них. То же самое относительно угла падения $i$. Символ $c$
- кривизна; $c=1/R$. Символ $l$ - так называемая "косая толщина". 
Сумма $\sum{nl}$ - оптический путь луча.

  Основных формул недостаточно для просчета хода луча
через поверхность более, чем второго порядка. Применяются еще некоторые
формулы дифференциальной геометрии для нахождения нормали к кривой,
кривизны в точке и пр.

  Используя весь этот математический аппарат,
определяют координату точки пересечения каждой поверхности системы
лучем, направление этого луча на выходе из системы и суммарный
оптический путь. Для сферической аберрации достаточно пропустить через
систему два луча или пять лучей, для комы - другие три луча, для
астигматизма - четыре луча, для кривизны еще четыре луча, столько же
для дисторсии. Далее, применяя известные (\ref{eq:m23}, \ref{eq:m24})
формулы аналитической геометрии, находят точку пересечения выходящего
луча с главной или побочной оптической осью, с другими выходящими лучами,
с фокальной поверхностью и т.д. Получаем достаточно точные значения
координат и отрезков для численного предствления продольных и
поперечных аберраций.

  Волновая аберрация суть разность хода лучей, приходящих в точку фокальной
поверхности от разных точек волнового фронта. Преобразуем продольную
сферическую аберрацию $\Delta S_y$ в угловую:
\\

\begin{eqnarray}
\label{eq:m29}
\eta _y  = -Y\frac{\Delta S'_y}{{f'}^2}
\end{eqnarray}

радиан 
\\

Последняя связана с волновой аберрацией соотношением:\\

\begin{eqnarray}
\label{eq:m30}
h_y \simeq \int_0^y(-\eta _y)dy
\end{eqnarray}  
\\
   
  При пяти зонах волновая аберрация находится методом приближенного
интегрирования. Ее распределение по этим зонам показывает ход волновой
аберрации, а дефокусировка, влияющая на угловую аберрацию, способна
оптимизировать волновую.

  "Косая толщина" , являющаяся побочным результатом вычислений по Федеру,
может дать оптический путь луча от предмета до изображения. Разность
оптических путей также является волновой аберрацией.

  Наконец, по координатам точек пересечения поверхностей определяются их
стрелки кривизны, размеры, объем и вес зеркал и линз и т. д.

  Более точные, по сравнению с суммами Зейделя, значения геометрических
аберраций позволяют произвести тем или иным методом оптимизацию разрабатываемой
системы, получив второе приближение, которого вполне достаточно для широкого
круга оптических приборов.

  Однако полученные по ограниченному числу лучей аберрации, хотя и являются
результатом высокоточных вычислений, не\-пол\-но\-стью характеризуют качество
оптического изображения астрономических телескопов, больших, длиннофокусных,
ши\-ро\-ко\-уголь\-ных и (или) светосильных. Это тем более верно при использовании
в них поверхностей высокого порядка. Требования к астрономическим инструкциям
наиболее жесткие во всем классе оптических приборов.

  Более полную информацию (пока без учета дифракции) получаем при вычислении
точечных диаграмм, которые показывают, какую фигуру имеет в плоскости фокусировки
точечный источник. Пропуская через систему множества лучей, моделируем
дей\-стви\-тель\-ную ситуацию пронизывания системы потоком. Прохождение
каждого луча контролируется формулами Федера (\ref{eq:m14})-(\ref{eq:m28}).

  Выходящий луч пересекает плоскость фокусировки в некоторой точке. Множество
точек дает фигуру "кружка" рассеивания. Действительный фокус пучка
лучей определяется по минимуму сраднеквадратичного уклонения координат
этих точек либо по другому подходящему условию, в зависимости от
назначения системы.

  Множество координат подвергается статической или иной обработке для
получения объективных характеристик изображения.

  Вся эта процедура требует много времени даже на быстро\-дей\-ству\-ющих ЭВМ.
Тем не менее и на этой стадии можно провести оптимизацию системы вариацией
ее параметров, добиваясь сгущения точечной диаграммы. В некоторых случаях
это воз\-мож\-ность только за счет введения членов выше второго порядка в
уравнение профиля одного или более компонента. Вычисляем волновую аберрацию
исходной системы в ряде зон входного зрачка и оптимизируем ее дефокусировкой.
Затем пользуемся простой связью деформации поверхности с этой аберрацией:
\\


\begin{eqnarray}
\label{eq:m31}
\Delta _y^o = -\frac{n_1h_y^o}{n_2-n_1}
\end{eqnarray}
\\
   
   Символ ($^o$) означает, что данная величина относится к ближайшей сфере
сравнения, при которой волновая аберрация минимальна.

  Решаем известными методами систему приведенных ниже линейных по отношению
к коэффициентам $A$, $B$ и т. д. уравнений (\ref{eq:m32}), причем число
членов уравнения берем равным числу уравнений.
\\


\begin{eqnarray}
\label{eq:m32}
  \left\{\begin{array}{ll}
        \Delta ^o_{y_1} = Ay^2_1 + By^2_1+ & \ldots\\
        \Delta ^o_{y_2} = Ay^2_2 + By^2_2+ & \ldots\\
        \ldots &\\
  \end{array}\right.
\end{eqnarray}
\\
   
  Величина деформаций $\Delta$ - суть отступление деформированной поверхности от
плоскости или сферы, радиус кривизны которой $R^o=\frac{1}{2A}$

  Следовательно, поверхность, уравнение которой
\\
  

\begin{eqnarray}
\label{eq:m33}
X = Ay^2 + By^4 + Cy^6 + \ldots
\end{eqnarray}
\\

где коэффициенты $A$, $B$, $C\ldots$ получены решением системы (\ref{eq:m32}),
должна окончательно убрать остаточную волновую аберрацию. На самом деле для
этого нужно сделать несколько приближений.

  Устранив волновую аберрацию, получаем идеальное изображение на оси,
но в лучах только определенной длины волны.

  Волновая аберрация вне оси имеет несимметричный вид, следовательно
уравнение поверхности, ее устраняющей, должно содержать и нечетные
степени. Такая поверхность не может одновременно ликвидировать ее и на
оси. Однако можно усложнить так уравнение (\ref{eq:m33}), чтобы соответствующая
поверхность идеально исправляя ее в центре поля, улучшала изображениеи
на его краю. Такую операцию назовем математической ретушью или
вторичной деформацией. Идея состоит в искусственном изменении толщины
на $\Delta X$ в определенной зоне $Y$, например, в небольшом "завале" краевых зон
вторичного зеркала Кассегрена, не учас\-тву\-ющих в построении изображения
в центральной части поля зрения. Новый профиль определяется решением
большой системы линейных уравнений, так как должен содержать много
членов.

  Все, либо некоторые, компоненты оптической системы могут быть,
в принципе, децентрированы и для вычисления хода луча через такую
систему по формулам Федера необходимо проводить преобразование
координат в пространствах, обрамляющих с обеих сторон каждую
децентрированную поверхность. Математический аппарат преобразований,
связанных с переносом и поворотом координатных осей по 6 степеням
свободы, известен из анали\-ти\-чес\-кой геометрии.

  Идеальная, в рамках геометрической оптики, система строит правильное
дифракционное изображение точечного источника, и это часто бывает заметно в
диннофокусных астрономических телескопах. Точечная диаграмма такого
изображения имеет специфический вид и расчет ее ведется по другим
формулам. Распределение освещенности в изображении светящейся точки,
даваемом идеальным оптическим прибором с круглым входным зрачком
находим по следующей формуле:
\\


\begin{eqnarray}
\label{eq:m34}
E(q) = \alpha^2_o\cdot\frac{\pi ^2}{\lambda ^2}\frac{D}{4f^2}
       \left(\frac{J_1(q)}{q}\right)^2
\end{eqnarray}
\\

   Здесь:\\
$q=\frac{\pi}{\lambda}\cdot\frac{D}{f}\rho$ где $\rho$ - расстояние
точки от геометрического центра изображения в т. н. оптических единицах;\\
$J_1(q)$ - функция Бесселя первого порядка первого рода;\\
$\alpha_o$ - амплитуда светового колебания на входном зрачке.
\\

   В зеркальных телескопах происходит экранирование входного зрачка
$\nu=D'/D$. В этом случае
\\


\begin{eqnarray}
\label{eq:m35}
E(q) = \frac{2}{(1-\nu)^2}\left[\frac{J_1(q)}{q_1}
     - \nu _1^2\frac{J_1(\nu _1q_1)}{\nu _1q_1} \right]^2
\end{eqnarray}
\\
   
   Формула (\ref{eq:m35}) уже нормализована, так что в центре распределения
$(q=0)$ освещенность равна единице. Функции Бесселя, в свою очередь, вычисляются
по формулам:
\\

Для $q=1\ldots 8$ имеем:

\begin{eqnarray}
\label{eq:m36}
J_1(q) = \frac{q}{2}\left(1+\sum\frac
         {(-1)^i\cdot(\frac{q}{2})^{2i}}
         {i!\cdot(i+1)!}
         \right)
\end{eqnarray}
\\

Для $q=8\ldots 25$ имеем:
\begin{eqnarray}
\label{eq:m37}
J_1(q) = \frac
         {\sigma\cdot ni (q-\frac{\pi}{4})}
         {\left(\frac{\pi q}{2}\right)^{1/2}}
\end{eqnarray}
\\
 
  Формулы (\ref{eq:m1})-(\ref{eq:m37}), а также множество других, здесь
не показанных (так как они неспецифичны и приведены в руководствах по математике)
составляют математическую основу расчета оптических систем \cite{michel_1}.


